% !TEX TS-program = XeLaTeX
\documentclass[oneside]{thesis}
%برای پایان‌نامه ارشد، از خط زیر به جای خط بالا استفاده کنید
%\documentclass[MsThesis,oneside]{thesis}
%اگر نسخه دو رو از پایان‌نامه را می‌خواهید، oneside راحذف کنید
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1]{XBNiloofar}
%\setdigitfont{PGaramond}%

\localisecommands
\شروع{نوشتار}

\آرم{\درج‌تصویر{logo}}
\تاریخ{۱ دی ۱۳۹۲}
\عنوان{فوتبال ربات‌ها}
\نویسنده{شایان صالحیان، محمدعلی باقرشمیرانی}
\دانشگاه{دانشگاه صنعتی شریف\\دانشکده مهندسی کامپیوتر}
\موضوع{درس ارائه‌ی مطلب}
\استادراهنما{دکتر هادی ویسی}
\استادمشاور{دکتر هادی ویسی}
\frontmatter \makethesistitle \pagestyle{empty} \baselineskip1.2\baselineskip
\شروع{تصویب}
\داور{ممتحن داخلی}{دکتر هادی ویسی}
\داور{ممتحن داخلی}{دکتر هادی ویسی}
\داور{داور خارجی}{دکتر هادی ویسی}
\داور{داور خارجی}{دکتر هادی ویسی}
\پایان{تصویب}

\شروع{قدردانی}
با تشکر از استاد ویسی.
\پایان{قدردانی}


\شروع{چکیده}{کلمه کلیدی اول، کلمه کلیدی دوم، کلمه کلیدی سوم} 
این رساله، چکیده مشخصی ندارد.
\پایان{چکیده}
\pagestyle{plain}\pagenumbering{tartibi}\tableofcontents\listoffigures
\فصل*{پیش‌گفتار}
یک رساله خوب، بایستی پیش‌گفتار زیبا و رسایی داشته باشد.
3\mainmatter \pagestyle{headings} \baselineskip1.1\baselineskip

\فصل{مقدمه}\برچسب{chap:intro}
\قسمت{آشنایی با رباتیک}
ربات‌ها ماشین‌هایی هستند که می‌توانند مجموعه‌‌ای از عملیات‌های پیچیده‌ای که توسط کامپیوتر قابل برنامه‌ریزی می‌باشند را به صورت خودکار انجام دهند.
\cite{RobotDef}
ربات‌های مختلف برای اهداف مختلفی ساخته می‌شوند. برخی از آنها برای کمک به انسان‌ها در زمینه‌های مختلف و برخی صرفاً با هدف سرگرمی و تفریح ساخته می‌شوند.
\\
  به منظور مطالعه‌ی بیشتر برروی ربات‌ها و توسعه‌ی آنها ، علمی به نام رباتیک ایجاد شد. در این شاخه از علم، طراحی، ساخت، عملیات و کاربردهای ربات‌ها بررسی می‌شود.
\cite{RoboticDef}
\\
\قسمت{مسابقات روبوکاپ}
به منظور پیشرفت علم رباتیک، این علم در بسیاری از دانشگاه‌ها تدریس می‌شود; همچنین مسابقات مختلفی نیز برگزار می‌شود تا علاقه‌مندان به این رشته در فضای رقابتی، با سرعت بیشتری برای توسعه‌ی این علم اهتمام بورزند. یکی از این‌ها، مسابقات بین‌المللی روپوکاپ است که در سال ۱۹۹۷ با هدف توسعه‌ی علم روباتیک و هوش‌مصنوعی آغاز‌به‌کار کرد.
\cite{RCSManual}
\\
همواره به منظور رسیدن به دستاوردهای بیشتر و هدفمندتر، یک راه مؤثر، تأیین یک هدف، و تلاش برای رسیدن به آن هدف است. به همین دلیل در مسابقات روبوکاپ نیز یک هدف تأیین شده‌است و در مجموعه‌ی شرکت کننده در این برنامه، به سوی آن تلاش می‌کنند.
\\
هدفی که در مسابقات روبوکاپ وجود دارد، ساختن ربات فوتبالیست است; به طوری که در سال ۲۰۵۰ یک تیم متشکل از ۱۱ ربات، در یک مسابقه‌ی فوتبال که تحت قوانین FIFA برگزار می‌شود، بتوانند قهرمان آخرین جام‌جهانی فوتبال را شکست دهند.
\cite{RCSManual}
\\
برای نیل به این هدف، در این مسابقات رشته‌های مختلفی وجود دارد.نتیجه‌ی مطالعه در هریک از این رشته‌ها، قسمتی از مجموعه سوالاتی که برای ساختن ربات فوتبالیست وجود دارد را حل می‌کند. در این میان رشته‌های اصلی‌ای که برای ساخت ربات فوتبالیست وجود دارند، شبیه‌سازی فوتبال ۲بعدی، شبیه‌سازی فوتبال ۳بعدی و فوتبال‌ِ ربات‌های انسان‌نما هستند. در اینجا هر یک از این رشته‌ها به ترتیب مورد بررسی قرار خواهند گرفت.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\فصل{شبیه‌سازی دوبعدی}\برچسب{chap:simul2d}
\قسمت{مقدمه}
شبیه سازی دوبعدی فوتبال یکی از پرطرفدارترین رشته‌های مسابقات روبوکاپ می‌باشد که بدون درگیر کردن شرکت‌کننده با مسائل پیچیده و پرهزینه‌ی سخت‌افزاری روبات‌های واقعی، محیطی را برای پیاده‌سازی الگوریتم‌های هوش‌مصنوعی و استراتژی‌های یک تیم فوتبال کامل فراهم آورده است. در این رشته دو تیم هر کدام متشکل از ۱۱ بازیکن و یک مربی مجازی در محیطی شبیه‌سازی شده با یکدیگر به رقابت می‌پردازند. این محیط توسط برنامه‌ای که تحت عنوان سرور شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال شناخته می‌شود شبیه‌سازی شده به طوری که این سرور همه چیز در مورد بازی از جمله موقعیت همه‌ی بازیکنان، موقعیت توپ، اطلاعات بینایی، شنوایی و جسمی بازیکنان، قوانین بازی و ... را می‌داند. در این رشته هر بازیکن یک برنامه‌ی جداگانه می‌باشد که به صورت مجزا از بازیکنان دیگر با سرور شبیه‌سازی فوتبال ارتباط برقرار کرده و در هر لحظه از بازی اطلاعات مربوط به خود را از سرور دریافت می‌کند و با توجه به آن‌ها عمل مورد نظر خود را به سمت سرور ارسال می‌کند. اطلاعاتی که بازیکن از سرور دریافت می‌کند اطلاعات نسبی خود نسبت به بقیه‌ی عوامل در زمین می‌باشد که دارای مقداری خطاست.
نمونه‌ی
\cite{Moore}
رفنس‌دادن!
\قسمت{هدف}
هدف سازمان روبوکاپ از راه‌اندازی لیگ شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال در حقیقت استفاده از این رقابت‌ها به عنوان ابزاری در جهت ترفیع تحقیقات هوش‌مصنوعی با ایجاد یک مسابقه‌ی جذاب می‌باشد. این رشته دامنه‌ی وسیعی از تحقیقات هوش مصنوعی از جمله همکاری در محیط‌های چندعامله، ارتباطات استراتژیک، رفتار متقابل عامل‌ها، یادگیری و ... را دربرمی‌گیرد. در این محیط عمده‌ی فعالیت‌ها متمرکز بر همکاری عوامل تیم، یادگیری ماشین و مدل کردن عملکرد حریف می‌باشد.

\قسمت{تاریخچه}
رقابت‌های لیگ شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال همزمان با شروع رقابت‌های روبوکاپ در سال ۱۹۹۶ به صورت غیر رسمی و از سال ۱۹۹۷ به صورت رسمی آغاز شد.
\قسمت{محیط شبیه‌سازی}
محیط شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال توسط برنامه‌ای به نام کارگزار شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال شبیه‌سازی شده است. کارگزار در حقیقت سیستمی است که عامل‌های مختلف را، که برنامه‌های نرم‌افزاری نوشته شده در زبان‌های مختلف هستند، قادر می‌سازد تا در مقایل یکدیگر فوتبال بازی کنند. ارتباط به صورت اتصال کاربر به کارگزار انجام می‌شود. ارتباط میان هر کاربر با کارگزار از طریق پورت UDP/IP برقرار می‌شود بنابراین عامل‌ها می‌توانند با هر زبانی که UDP/IP را پشتیبانی می‌کند نوشته شوند. هر برنامه تنها قادر به تصمیم‌گیری برای یک بازیکن می‌باشد. بنابراین ۱۱ بازیکن و ۱ مربی در یک تیم در حقیقت ۱۲ برنامه‌ی نرم‌افزاری می‌باشند که هر کدام جداگانه با کارگزار ارتباط برقرار کرده‌اند. 
\\
کارگزار همچنین تمام قوانینی که از طریق محاسبات و یا به صورت منطقی قابل محاسبه باشد را در بازی اعمال می‌کند. برای مثال مدل‌های حرکتی بازیکنان و توپ در اثر وارد شدن یا نشدن مقداری نیرو به آن‌ها، که با استفاده از مدل‌های حرکتی تعریف شده شبیه‌سازی شده‌اند.
همچنین کارگزار شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال داوری بازی را برای تصمیم‌گیری در مواردی مانند آفساید، اوت، کرنر، خطا، گل، شروع و اتمام نیمه یا بازی و ... کنترل می‌کند.
مدلی که این کارگزار برای تبادل اطلاعات با بازیکنان استفاده می‌کند مدلی گسسته است که بازی را به ۶۰۰۰ بازه‌ی زمانی مساوی به نام سیکل ( هر سیکل برابر با ۰.۱ ثانیه می‌باشد ) تقسیم می‌کند و در هر سیکل یک بار اطلاعات حسگرهای بازیکنان را برای آن‌ها ارسال و یک بار هم تصمیم گرفته شده توسط آن‌ها در آن سیکل را از آنان دریافت می‌کند. سپس تصمیم‌های همه‌ی بازیکنان را با توجه به قوانین موجود برروی بازی اعمال و شرایط جدید ایجاد شده را در سیکل بعد برای بازیکنان ارسال می‌کند.


\زیرقسمت{مدل‌های حسی در کارگزار}

کارگزار شبیه‌سازی برای مطلع کردن هر عامل از محیط اطرافش، اطلاعات مربوط به سه حسگر بینایی، شنوایی و جسمی عامل را برایش ارسال می‌کند که در زیر به توضیح هر یک از این حسگرها می‌پردازیم.

\زیرقسمت{حسگر بینایی}

حسگر بینایی اطلاعات قابل رؤیت توسط بازیکن را با اضافه کردن مقداری خطا برای وی ارسال می‌کند. هر عامل دارای یک زاویه‌ی گردن و یک زاویه و عمق دید می‌باشد که باعث می‌شود در هر سیکل از بازی تنها قادر به دیدن بخشی از زمین بازی باشد. اطلاعاتی که از طریق این حسگر برای عامل ارسال می‌شود شامل اشیاء ثابت و متحرکیست که در آن محدوده حضور داشته باشند. اشیاء متحرک در شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال توپ، بازیکنان خودی و بازیکنان حریف می‌باشند و اشیاء ثابت پرچم‌های موجود در زمین هستند. همه‌ی اطلاعات مربوط به حسگر بینایی به صورت قطبی و نسبت به مکان فعلی بازیکن ارسال می‌شود بنابراین بازیکن حتی مختصات خود در زمین بازی را از کارگزار دریافت نمی‌کند، اما چون پرچم‌ها در نقاط ثابت و از پیش تعیین شده‌ای قرار دارند، بازیکن می‌تواند از طریق آن‌ها مختصات خود را بدست آورد.

\زیرقسمت{حسگر شنوایی}

حسگر شنوایی حاوی اطلاعاتی است که دیگر بازیکنان در سیکل قبل در قالب دستور صحبت کردن برای کارگزار ارسال کرده‌اند. کارگزار شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال محیطی را شبیه‌سازی می‌کند که در آن همه‌ی بازیکنان می‌توانند در هر سیکل به دلخواه صحبت کنند ( منظور از صحبت ارسال یک رشته‌ی دلخواه به سرور است و منظور از شنیدن دریافت آن رشته می‌باشد ) اما اولا پهنای باند کم است یعنی هر فرد تعداد کاراکتر کم و محدودی را می‌تواند ارسال کند و دوما قابلیت اطمینان به مقصد رسیدن پیام پایین است چرا که هر بازیکن برای شنیدن پیام هم محدودیت دارد یعنی تنها می‌تواند یک تعداد پیام خاص را با توجه به نزدیک یا دور بودن بازیکن صحبت‌کننده دریافت می‌کند.

\زیرقسمت{حسگر جسمی}
حسگر جسمی حاوی تمام اطلاعات فیزیکی بازیکن نظیر سرعت، زاویه‌ی سر و بدن، توان، تعداد اعمال انجام شده توسط بازیکن و ... می‌باشد


\قسمت{الگوریتم‌های هوش‌مصنوعی}

در شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال مهارت‌هایی که باید برای بازیکنان پیاده‌سازی شود به دو دسته‌ی مهارت‌های سطح پایین و مهارت‌های سطح بالا تقسیم می‌شوند. پیدا کردن موقعیت مکانی خود و ضربه زدن به توپ نمونه‌هایی از مهارت‌های سطح پایین می‌باشند و سد کردن راه حریف، پاس دادن، شوت کردن به سمت دروازه، گرفتن توپ آزاد، یارگیری نفر به نفر و دریبل کردن نمونه‌هایی از مهارت‌های سطح بالا می‌باشند.
هر یک از این مهارت‌ها می‌توانند با استفاده از الگوریتم‌های هوش‌مصنوعی و یادگیری ماشین پیاده‌سازی شوند که در زیر چند مثال از به کار بردن این الگوریتم‌ها را شرح می‌دهیم.

\زیرقسمت{سد کردن راه حریف}

یکی از مهارت‌های سطح بالا در شبیه‌سازی دوبعدی فوتبال سد کردن راه حریف و گرفتن توپ از وی می‌باشد. این مهارت را می‌توان با استفاده از یادگیری تقویتی( reinforcement learning) پیاده‌سازی کرد به این صورت که اعمالمان رااعمالی که یک بازیکن می‌تواند در یک سیکل انجام دهد در نظر می‌گیریم. این اعمال عبارتند از چرخیدن با زاویه‌ای بین ۰ تا ۳۶۰ درجه و شتاب دادن به خود در جهت بدن با مقداری بین ۰ تا ۱۰۰. موقعیت‌های یادگیری تقویتی را هم براساس فاصله و زاویه‌ی خود تا بازیکن صاحب توپ تعریف می‌کنیم. برای فهمیدن موفقیت یا شکست در یک نمونه‌ی اجرا شده هم باید محاسبه کنیم که آیا بازیکن ما دریبل خورده و دیگر شانسی برای دریافت توپ ندارد یا هنوز قابلیت سد کردن راه حریف را دارد.

\زیرقسمت{شوت کردن به سمت دروازه}

شوت به سمت دروازه‌ی حریف یکی دیگر از مهارت‌های سطح بالا می‌باشد که بازیکن در آن باید تصمیم بگیرد که آیا می‌تواند با شوت کردن توپ به سمت دروازه‌ی حریف به گل برسد یا خیر و اگر می‌تواند چه نقطه‌ای از دروازه‌ی حریف برای شوت کردن مناسب است. برای این مهارت می‌توان باز هم از یادگیری تقویتی استفاده کرد به این صورت که اعمالمان را شوت به یکسری نقاط گسسته بر روی خط دروازه‌ی حریف در نظر می‌گیریم و موقعیت‌هایمان هم نسبت مختصات ما به دروازه‌ی حریف و نسبت مختصات ما نسبت به دروازبان تعریف می‌کنیم. در این مدل‌سازی موفقیت و شکست هم با توجه به این‌که ضربه‌ی زده شده به گل تبدیل شده است یا خیر مشخص می‌شود. در این مهارت اگر بخواهیم با استفاده از یادگیری تقویتی به نتیجه‌ی نهایی دقیق برسیم باید تعداد اعمال و موقعیت‌هایمان را بالا ببریمکه این کار باعث کند شدن روند یادگیری می‌شود برای همین می‌توان تعداد اعمال و موقعیت‌ها را کاهش داد و به جای آن بعد از به دست آوردن اعمال مناسب در هر موقعیت، با استفاده از شبکه‌ی عصبی تابع تخمینی را برای تمام موقعیت‌های ممکن بدست آورد.


\قسمت{آینده}
به زودی در این مکان یک متن افتتاح خواهد شد.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\فصل{شبیه‌سازی سه‌بعدی}\برچسب{chap:simul3d}
\قسمت{مقدمه}
در این مسابقات برنامه‌های عامل
\پانویس{Software Agent}
در یک محیط سه بعدی که در آن کاملاً  قوانین فیزیک شبیه سازی شده است، ربات‌های انسان‌نما
\پانویس{Humanoid Robots}
را کنترل کرده و در یک رقابت فوتبال تحت قوانین مشحص، با یکدیگر مسابقه می‌دهند. مسابقه به این صورت که هر یک از تیم‌ها از تعدادی عامل تشکیل شده است; هر یک از این عامل‌ها ابتدا باید با کنترل مفاصل خود، حرکات پایه‌ مانند راه رفتن، شوت زدن و پاس دادن را به درستی انجام داده و سپس در گام بعدی با اتخاذ تصمیم مناسب
\پانویس{Decision Making}
 در هر لحظه
و ارتباط با دیگر عامل‌های آن تیم، به صورت هدفمند به بازی فوتبال بپردازد.
\پانویس{Multi-agent}
\قسمت{محیط شبیه‌سازی}
محیط شبیه سازی که در مسابقات استفاده می‌شود SimSpark است. SimSpark یک سیستم شبیه سازی  چندعامله برای شبیه‌سازی عامل‌ها در یک محیط سه‌بعدی است.
\\
در ابتدا SimSpark تنها یک محیط شبیه‌سازی دوبعدی بود و بازیکنان و توپ به صورت دایره‌های ساده‌ای مدل شده بودند لذا این سیستم فاقد واقعیت فیزیکی لازم بود. از طرفی با توجه به هدف اولیه‌ای که برای مسابقات روبوکاپ تأیین شده بود-پیروزی در یک مسابقه‌ی فوتبال واقعی در سال ۲۰۵۰- لزوم یک محیط نزدیک‌تر به واقعیت احساس می‌شد. بر این اساس بر اساس ایده‌ای که در همایش روبوکاپ ۲۰۰۳ انجام شد، SimSpark، شبیه‌سازی محیط سه‌بعدی را فراهم ساخت و پس از آن، مسابقات فوتبال شبیه‌سازی سه‌بعدی به مسابقات روبوکاپ اضافه شد.
\cite{SimSpark}
\\
سیستم شبیه‌سازی شامل سه بخش اصلی است که عبارتند از سرور، عامل و مانیتور. ارتباط بین اجزا از طریق شبکه انجام می‌گیرد و برای انجام هرکار، دستوری با فرمت مشخص بین آنها ارسال می‌گردد.
\\
بازی در یک زمین فوتبال با ابعاد مشخص و همچنین یک توپ که ابعاد و وزن آن نیز مشخص است انجام می‌گیرد. همچنین برای عامل‌ها از مدل ربات Nao استفاده می‌شود. که در شکل زیر این مدل شبیه‌سازی شده‌ی این ربات نشان داده‌ شده‌ است.
%be shekl erjaa bedam
\شروع{شکل}[h1]
\تنظیم‌ازوسط
\برچسب{fig:nao-model}
\درج‌تصویر{image/Models-nao.jpg}
\شرح{مدل شبیه‌سازی شده‌ی Nao
\cite{FigNao}
}
\پایان{شکل}
\\
بازی به چرخه‌‌هایی با دوره‌ی زمانی مشخص تقسیم شده است. در هر چرخه سرور اطلاعاتی را برای ادراک عامل از محیط برای او می‌فرستد
\پانویس{Perceptors}
. سپس عامل، زمان مشخصی فرصت دارد تا با توجه به شرایط موجود تصمیماتی را بگیرد و عملیاتی را انجام بدهد. این عملیات‌ بر روی محیط شبیه‌سازی اثراتی می‌گذارد و در آن تغییراتی ایجاد می‌کند لذا اصلاحاً به این اعمال، اثرگذار
\پانویس{Effector}
می‌گویند.
\قسمت{مسائل موجود}
در این رشته، مسائل زیادی وجود دارد، که حل آن‌ها به پیشرفت روباتیک و همچنین هوش‌مصنوعی می‌انجامد و اساساً به همین دلیل این مسابقات به روبوکاپ اضافه شد. حفظ تعادل ربات، موقعیت یابی، راه رفتن،  شوت زدن، کار تیمی از جمله‌ی این مسائل است. برخی از این مسائل با مسائلی که در شبیه‌سازی دوبعدی وجود دارد اشتراک دارند، اما با توجه به محیط واقعی‌تر این رشته، حل کردن این‌ مسائل در این محیط گام‌های بیشتری را به سوی هدف روبوکاپ بر‌می‌دارد.
\\
محصول نهایی که مورد انتظار مسابقات روبوکاپ است، ربات قوتبالیست است. پیش از آن که در یک محیط واقعی مسائل حل شوند، اگر در یک محیط شبیه‌سازی شده روی آن کار شود هم هزینه‌ها کم‌تر می‌شوند و هم سرعت کار بالا می‌رود. از طرفی این نکات باعث می‌شود تا افراد بیشتری بتوانند تا در تحقیقات شرکت کنند و این مسئله باز بر روی سرعت تحقیقات تأثیر مثبت می‌گذارد. از این رو نتایج این رشته تأثیر زیادی بر روی رشته‌ی فوتبال ربات‌های انسان‌نما دارد.
\\
\قسمت{الگوریتم‌ها}
\زیرقسمت{پیدا کردن مختصات عامل}
اولین مسئله‌ای که در اینجا به آن پرداخته می‌شود پیدا کردن موقعیت ربات است. از آنجا که عامل‌ها قرار است در دنیای واقعی نیز مورد استفاده باشند، از ابتدا موقعیت خود را در اختیار ندارند. در گوشه‌های زمین پرچم‌هایی وجود دارند که برای شبیه‌سازی چشم ربات، سرور فاصله‌ی عامل از هر یک از پرچم‌ها را به او می‌دهد تا عامل ادراکی از موقعیت خود به دست آورد. این پرچم‌ها در شکل زیر نشان داده شده‌اند.
\شروع{شکل}[h2]
\تنظیم‌ازوسط
\درج‌تصویر{image/FieldPlan.png}
\شرح{نقشه‌ی پرچم‌ها در زمین  
\cite{FigField}
}
\پایان{شکل}
\\
اگر
$(x, y, z)$
مختصات مرکز ربات،
$(x_{1}, y_{1}, z_{1})$
مختصات یک پرچم و 
$r$
فاصله‌ی 
رابطه‌ی زیر برقرار است:
\\  
\begin{equation}
(x - x_{1})^{2} + (y - y_{1})^{2} + (z - z_{1})^{2} = r^{2}
\end{equation}
حال با توجه به اینکه مختصات 
$z$
همه‌ی پرچم‌ها برابر است، ما با انتخاب دو پرچم مناسب که در یک خط قرار داشته‌ باشند- مثلا 
F1L و F1R
- می‌توانیم مختصات x و y عامل را بدست آورده و پس از آن مختصات کامل عامل را بدست بیاوریم.
\\
\cite{Apolo} 

\زیرقسمت{راه رفتن}
برای حرکت تنها باید مفاصل را به‌ گونه‌ای حرکت‌ داد تا ربات از نقطه‌ای به نقطه‌ی دلخواه رفته و در عین حال در طول مسیر نیز کنترل خود را حفظ کند. از آنجا که عمل حرکت کردن یک کار تناوبی است، لذا می‌توان حرکت هر یک از مفصل‌ها را با یک تابع تناوبی بیان کرد.
\cite{Movement}
\\
برای بدست آوردن تابع متناوبی خود راه‌های مختلفی وجود دارد. یکی از الگوریتم‌هایی که برای راه‌‌رفتن به کار می‌رود، تقلید از مدل حرکتی است که انسان برای راه رفتن خود از آن استفاده می‌کند. به این صورت که ابتدا به این تابع‌ها مقادیر اولیه داده و ربات را با آن مقادیر به حرکت در‌می‌آوریم و بر اساس مسافتی که طی می‌کند به آن امتیاز می‌دهیم. سپس مقادیر را تغییر داده و دوباره ربات را حرکت می‌دهیم و با مقایسه دو امتیاز مقدار اولیه‌ی مناسب‌تر را انتخاب می‌کنیم و این فرآیند را تا زمانی که به نتیجه‌ی مطلوب برسیم ادامه می‌دهیم. به این نوع روش یادگیری که در آن آموخته‌های قبلی را به تدریج بهبود می‌دهیم، اصطلاحاً یادگیری تقویتی
\پانویس{Reinforcement Learning}
 می‌گویند.
 
\قسمت{آینده}
به زودی در این مکان یک متن افتتاح خواهد شد.


\فصل{ربات‌های انسان‌نما}\برچسب{chap:humanoid}
\قسمت{مقدمه}
در رشته‌ی فوتبال روبات‌های انسان‌نما، ربات‌هایی که به شکل انسان هستند، با یکدیگر به مسابقه‌ی فوتبال می‌پردازند.
نتیجه‌ی تحقیقاتی که در تمامی رشته‌هایی که در قبل نام برده شد، عموماً برای استفاده در این قسمت  می‌باشند زیر خروجی نهایی که از مسابقات روبوکاپ انتظار می‌رود یک ربات فوتبالیست در محیط واقعی است.
\قسمت{مسائل موجود}
در این رشته تمام مسائلی که در رشته‌ی شبیه‌سازی سه‌بعدی وجود داشت وجود دارد. علاوه برآنها چالش‌های دیگری نیز وجود دارد. از جمله اینکه دیگر در دنیای واقعی سروری وجود ندارد. ربات تمامی ادراکاتی را که پیش از این بوسیله‌ی سرور بدست می‌آورد، اکنون باید با استفاده از پردازش تصویرهایی که از طریق سنسورهای تصویری‌اش دریافت می‌کند، بدست آورد.
\\
علاوه بر تمام مسائلی که به بخش کامپیوتر و مغز ربات مربوط می‌شد، در این رشته جنبه‌های فیزیکی و نیز الکترونیکی کار نیز مورد تحقیق قرار می‌گیرد.می‌توان گفت در نتیجه‌ی این تحقیقات،  پیشرفته‌ترین ربات‌ انسان‌نمایی که ساخته شده و در مسابقات روبوکاپ از آن استفاده می‌شود ربات‌های Nao است.
\\
از جمله‌ی چالش‌های فیزیکی موجود ساختن رباتی است که انعطاف لازم برای حرکات مختلف را داشته باشد. همچنین سرعت انجام حرکات ربات نیز بسیار مهم است. تمامی ربات‌هایی که تا کنون ساخته‌ شده‌اند سرعت کافی برای رقابت با انسان‌ها را دارا نمی‌باشند. نکته‌ای که ساختن یک ربات با چنین خصوصیاتی را دشوار می‌سازد، کنترل تعادل در سرعت‌های بالا است. حتی اگر در محیط شبیه‌سازی شده نیز بتوان به این سرعت رسید، باز به‌دلیل اینکه در محیط واقعی خطاها بیشتر هستند امکان شکست زیاد است.
\\
\قسمت{اجزای ربات}
یک ربات شامل اجزای مختلفی است. قسمت‌های فیزیکی شامل بدنه‌ی ربات، مفاصل و همچنین گیرنده‌ها است. مفاصل ربات باید آزادی عمل لازم را داشته باشند تا ربات بتواند به درستی حرکات خود را انجام دهد. همچنین برای حرکات مفاصل معمولاً از یک و یا چند موتور استفاده می‌شود.
\\
بخش مهم دیگر ربات بخش نرم‌افزاری آن است. این بخش دارای اجزایی است که در اینجا به توضیح هریک پرداخته می‌شود. ابتدا یک سیستم با استفاده از امکانات سخت‌افزاری در فاصله‌های زمانی مشخص شده از محیط عکس ‌می‌گیرد. سپس این‌ عکس‌ها پردازش می‌شوند. با پردازش تصاویر، موقعیت اشیاء داخل محیط محاسبه می‌شود. سپس بر اساس موقعیت موجود، بخش کنترل رفتار ربات تصمیم لازم را اتخاذ می‌کند. سپس برای انجام حرکات لازم، موتور‌های بخش‌های مختلف تنظیم می‌شوند و حرکت لازم انجام می‌شود. سپس سنسورهای ربات دوباره اطلاعات محیط را در اختیار ربات قرار می‌دهند و این چرخه ادامه پیدا می‌کند.
\cite{Humanoid}
\قسمت{آینده}
به زودی در این مکان یک متن افتتاح خواهد شد.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%\فصل{مقدمه}\برچسب{chap:intro}
%در این فصل چند مثال نمونه از قضیه و لم و تصاویر قرار می‌دهیم تا نتیجه و خروجی را مشاهده کنیم.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\قسمت{قضیه اساسی تساوی}
%در این قسمت، یک قضیه می‌بینیم،
%\شروع{قضیه}[قضیه اساسی تساوی]\برچسب{thm:eqtheorem}
%برای هر عدد حقیقی $a\in\mathbb R$ داریم،
%\begin{equation}\label{eq:eqtheorem}a^2=a^2.\end{equation}
%\پایان{قضیه}
%
%\قسمت{اثبات قضیه اساسی تساوی}
%در این قسمت، قضیه \رجوع{thm:eqtheorem} را اثبات می‌کنیم. برای این کار به لم زیر احتیاج داریم.
%\شروع{لم}
%مربع هر عدد حقیقی، یک عدد حقیقی است.
%\پایان{لم}
%\شروع{مثال}
%مربع عدد $\sqrt 2$، عدد $2$ است که یک عدد حقیقی است.
%\پایان{مثال}
%
%در اینجا برای اینکه مطالب بدیهی را نگفته باشیم، از اثبات قضیه و لم مورد نظر چشم‌پوشی می‌کنیم. فقط به شماره‌گذاری قضیه و لم و مثال توجه کنید. به نظر مؤلف، این روش شماره‌گذاری بهتر از این است که قضایا و لم‌ها و مثال‌ها و \ldots جداجدا شماره‌گذاری شوند.
%
%\شروع{شکل}
%\تنظیم‌ازوسط\زی‌پرشین
%\شرح{شکل نمونه‌ای، آرم زیپرشین}
%\پایان{شکل}

\PrepareForBiblio

\begin{thebibliography}{1}
\begin{LTRitems}
\setpersianfont\resetlatinfont

%FINGLISH: baranke conflict nakhore aval refrence haa ro joda injoori benvisim, tahesh dorost mikonim%
%bagher%
\bibitem{RobotDef}
Online Oxford Dictionary. Retrieved 23 Dec 2013. Online Available: http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/robot

\bibitem{RoboticDef}
Online Oxford Dictionary. Retrieved 23 Dec 2013. Online Available: http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/robotics

\bibitem{RCSManual}
M.~Chen, K.~Dorer, E.~Foroughi, F.~Heintz, Z.~Huang, S.~Kapetanakis, K.~Kostiadis, J.~Kummeneje, J.~Murray, I.~Noda, O.~Obst, P.~Riley, T.~Steffens, Y.~Wang and X.~Yin: RoboCup SoccerServer User Manual, 2003

\bibitem{FigNao}
SimSpark Project's Manual, Retrieved 24 Dec 2013, Online Available:
http://simspark.sourceforge.net/wiki/images/thumb/2/28/Models-nao.jpg/180px-Models-nao.jpg

\bibitem{FigField}
SimSpark Project's Manual, Retrieved 24 Dec 2013, Online Available:
http://simspark.sourceforge.net/wiki/images/thumb/3/31/SoccerSimulation-FieldPlan.png

\bibitem{Apolo}
J.~Zhu, L.~Li, Y.~Ren, Z.~Liang and Z.~Zhang: Apollo3D Team Description Paper, 2010

\bibitem{Movement}
K.~Wolff and P.~Nordin, An Evolutionary Based Approach for ControlProgramming of Humanoids
%\bibitem{RCS3DManual}
%RoboCup3D Server Develop Group. RoboCup Soccer Server 3D Manual, 2007

\bibitem{SimSpark}
J.~Boedecker, K.~Dorer, M.~Rollmann, Y.~Xu, F.~Xue: SimSpark User Manual, Version 1.1, 2008

\bibitem{Humanoid}
M.~Zhao,
Y.~Wang, Y.~Liu, Y.~Su, J.~Wu, Y.~Li, Y.~Hou, Ru.~Wang : Tsinghua Hephaestus AdultSize Team description, 2013
%shayan%
\bibitem{Moore}
R.~Moore, Cyber crime: Investigating High-Technology Computer Crime.\hskip 1em plus
  0.5em minus 0.4em\relax Cleveland, Mississippi: Anderson Publishing, 2005.


\end{LTRitems}
\end{thebibliography}


%\begin{thebibliography}{1}
%\begin{LTRitems}
%\setpersianfont\bibitem{parsilatex}\resetlatinfont
%\newblock {\itshape ParsiLaTeX}.
%\newblock {http://parsilatex.com}
%\setpersianfont\bibitem{StBu}\resetlatinfont
%Stoer, J. and Bulirsch, R.
%\newblock {\itshape Introduction to numerical analysis},  Vol.~12 of {\itshape Texts in Applied Mathematics}.
%\newblock Springer-Verlag, New York, third Ed., 2002.
%1\newblock Translated from the German by R. Bartels, W. Gautschi and C. Witzgall.
%\end{LTRitems}
%\end{thebibliography}

\PrepareForLatinPages
\date{December 23, 2013}
\title{\sffamily Robot Soccer}
\author{\sffamily Shayan SALEHIAN, MohammadAli BAGHERSHEMIRANI}
\university{Sharif University of Technology\\Department of Computer Engineering}
\subject{Technical Presentation}
\supervisor{\sffamily Dr. Veisi}
\consult{\sffamily Dr. Veisi}
\begin{abstract}{first latin keyword, second latin keyword, third latin keyword.}
There is no special abstract for this thesis.
\end{abstract}
\makethesistitle
\پایان{نوشتار}